# HTML & CSS

## HTML

***TODO***

## CSS

***TODO***

### 盒模型

CSS中任何元素都可以看作是一个盒子，由四部分组成：内容（content）、内边框（padding）、边框（border）、外边框（margin）。

- 标准盒模型（W3C）：盒子尺寸=content宽高
- IE盒模型（Explore）：盒子尺寸=content+padding+border宽高

CSS3中可以使用`box-sizing`指定盒模型：

```css
box-sizing: content-box; /* W3C盒模型 */
box-sizing: border-box;  /* IE盒模型 */
```

#### 视觉格式化模型

- 块级盒子：通过设置display为block、list-item、table、flex、grid、flow-root等，参与BFC实现垂直排列
- 行内盒子：通过设置display为inline、inline-block、inline-table等，参与IFC实现水平排列

#### 格式化上下文

[https://juejin.cn/post/6941355126191816711](https://juejin.cn/post/6941355126191816711)

- BFC（块级格式化上下文）
	
	在页面内形成一个隔离的独立容器，容器内的子元素不会影响到外面的元素，反之亦然。规则特点：

	- BFC内部的Box会在垂直方向一个接一个地放置
	- Box垂直方向的距离由margin决定，属于同一个BFC内部的两个相邻Box的margin会发生重叠，不同BFC之间不会发生margin重叠
	- 每个元素的margin box的左边，与包含块border box的左边相接触（对于从左往右的格式化，否则相反），即使存在浮动也是如此
	- BFC区域不会与float box重叠
	- 计算BFC的高度时，浮动元素亦参与计算

	具备BFC的元素的条件：W3C规范定义只有display属性的值为`block`、`table`、`list-item`的元素

	创建BFC的方法：

	- HTML根元素
	- float的值不为`none`
	- overflow的值不为`visible`
	- display的值为`table-cell`、`table-caption`、`inline-block`、`flex`、`inline-flex`、`grid`、`inline-grid`中任何一个
	- position的值不为`relative`和`static`

	应用场景：

	- 防止垂直方向与margin重叠
	- 创建自适应两栏布局
	- 清除浮动（解决浮动元素父元素高度塌陷）

- IFC（行内格式化上下文）

	布局规则：
	
	- 在一个IFC中盒子一个接一个水平放置
	- 这些盒子之间的水平margin、border和padding都有效
	- 盒子可能以不同的方式竖直对齐：

		- 以它们的底部或顶部对齐
		- 以它们里面的文本基线对齐
	- 行内块级元素之间默认留有间隙
	- 矩形区域包含着来自一行的盒子唤作line box，line box的宽度由浮动情况和它的包含块决定，高度由`line-height`的计算结果决定

- FFC（弹性格式化上下文）
	
	CSS3引入的flexbox布局提供了一种更加有效的方式来进行容器内的项目布局，以适应各种类型的显示设备和各种尺寸的屏幕，使用flexbox布局实际上就是声明创建了FFC。
- GFC（网格格式化上下文）

	CSS3引入的grids网格布局将容器划分成行和列，产生单元格，然后指定项目所在的单元格进行填充。

### 文档流

CSS会把HTML文档内容从左到右、从上到下依次排列显示，能够自适应所在的容器。块元素默认占一行显示，多个块元素呈上下排列；行内元素从左到右同行排列，直到占满一行再换行显示。

脱离文档流：

- 浮动：可以使元素移动到容器左/右侧或是另一个浮动元素旁边，盒模型脱离文档流后未脱离文本流，可以呈现文字环绕效果
- 定位：通过设置`position: absolute`或`position: fixed`使元素脱离文档流，而且空出来的位置将自动被后续节点填充，此种方式既脱离文档流亦脱离文本流，所以以定位的方式脱离文档流后，其后的元素或文本都会占据该元素原来的位置，即会被定位元素覆盖

### 选择器

- 基本选择器：选择所有元素，可将其限制为特定的名称空间或所有名称空间，语法：`*``ns|*``*|*`
- 分组选择器：使用`,`将不同的选择器组合到一起，它选择所有能被列表中的任意一个选择器选中的节点
- 元素选择器：按照给定的节点名称选择所有匹配的元素，语法：`elementname`
- 类选择器：按照给定的`class`属性的值选择所有匹配的元素，语法：`.classname`
- id选择器：按照`id`属性选择一个与之匹配的元素（一个文档中每个id属性应当是唯一的），语法：`#idname`
- 属性选择器：按照给定的属性选择匹配所有的元素，语法：`[attr]``[attr=value]``[attr~=value]``[attr|=value]``[attr^=value]``attr$=value``[attr*=value]`
- 伪选择器
	- 伪类：`:`伪选择器支持按照未被包含在文档树中的状态信息来选择元素
	- 伪元素：`::`伪选择器用于表示无法用HTML语义表达的实体
- 组合选择器
	- 后代组合：` `组合器选择前一个元素的后代节点，语法：`A B`
	- 直接子代组合：`>`组合器选择前一个元素的直接子代节点，语法：`A > B`
	- 一般兄弟组合：`~`组合器选择兄弟元素（后一个节点在前一个节点后面的任意位置，并且共享同一个父节点），语法：`A ~ B`
	- 紧邻兄弟组合：`+`组合器选择相邻元素（后一个元素紧跟在前一个之后，并且共享同一个父节点），语法：`A + B`
	- 列组合（实验性）：`||`组合器选择属于某个表格行的节点，语法：`A || B`

### 布局

[https://blog.csdn.net/sunnnnh/article/details/117685161](https://blog.csdn.net/sunnnnh/article/details/117685161)

- 两栏布局：一般指左边一栏宽度固定，右边一栏宽度自适应

- 三栏布局

- 双飞翼布局

- 圣杯布局

- 弹性布局

- 网格布局

#### 布局单位

***TODO***

#### 响应式

***TODO***

### 回流与重绘

[https://juejin.cn/post/7013187112849637407#heading-21](https://juejin.cn/post/7013187112849637407#heading-21)

回流（重排）：对DOM的修改引发了DOM几何尺寸的变化（如修改元素的宽、高或隐藏元素等）时，浏览器需要重新计算元素的几何属性（其他元素的几何属性和位置也会因此受到影响），然后再将元素的结果绘制出来。

由本身的大小宽高改变，引发全局或局部的排版，会引发回流或局部回流：
- 全局范围：从根节点html开始对整个渲染树进行重新布局
- 局部范围：对渲染树的某部分或某个渲染对象进行重新布局

重绘：对DOM的修改导致了样式的变化，却并未影响其几何属性（如修改颜色等）时，浏览器不需要重新计算元素的几何属性、直接为该元素绘制新的样式。即只改变外观、风格，不影响布局则会引发重绘。

回流必引发重绘，重绘不一定引发回流。

常见的引起回流的设计：

- 添加或删除可见的DOM元素
- 元素尺寸改变（边距、填充、边框、宽高等）
- 浏览器窗口尺寸改变（resize事件发生时）
- 计算offsetWidth和offsetHeight属性

